\chapter{Schlussbemerkungen}
\label{cha:Schluss}
In diesem Abschnitt sollte dem/der Leser/Leserin noch einen persönliche Meinung, sowie ein Einblick in die Anwendung von CCD in einem Unternehmen gegeben werden.
\section{Fazit zu CCD}
 Grundsätzlich bin ich der Meinung, dass CCD einen wirklichen Mehrwert für alle Stakeholder einer Software bzw. des Unternehmens, welches die Software entwickelt, bietet. Durch das Achtgeben auf die Regeln, welche Robert C. Martin in seinem Buch definiert, ist es auch für Anfänger in der Programmierung sehr leicht möglich, besseren Code zu schreiben. Wie auch Robert C. Martin bin ich der Meinung, dass man nicht von heute auf morgen Clean Code programmieren kann und dass selbst erfahrene ProgrammiererInnen es nicht schaffen, gleich auf Anhieb die richtige Lösung, welche gut verständlich, sauber und leicht zu warten ist, zu finden. Daher ist es meiner Meinung nach umso wichtiger, dass man die \textit{Pfadfinderregel} beachtet und Code, denn man liest, sukzessive verbessert. Wie bereits erwähnt, bringt CCD, wenn es bewusst betrieben wird, einen Mehrwert für alle Stakeholder. 
\begin{itemize}
	\item Kunde: Wenn der Kunde neue Features benötigt, können diese schneller umgesetzt werden.
	\item Unternehmen: Durch die saubere Gestaltung des Codes kann die für Änderungen, oder das Hinzufügen neuer Features benötigte Zeit verringert werden, wodurch sich wiederum die Kosten senken.
	\item ProgrammiererIn: Durch die bessere Lesbarkeit ist es schnell möglich sich in eine Codebasis einzuarbeiten und es ist leichter den Code zu verstehen. Durch eine gute Testabdeckung sind Änderungen am Quellcode kein Problem mehr, da durch die Tests verifiziert werden kann, ob diese Änderung eine vorhandene Funktionalität zerstört hat.
\end{itemize}


\section{Persönliche Erfahrungen mit CCD}
Ich persönlich praktiziere seit mehreren Jahren CCD und wir haben auch in der Firma einige Schulungen absolviert, um unseren Codierungsstil zu verbessern. Dadurch haben sich für uns die von Robert C. Martin prognostizierten Vorteile ergeben. Wir können schneller und leichter Fehler beheben, neue Features hinzufügen und der Code ist auch noch nach Wochen und Monaten gut lesbar. Dabei greifen wir intern vor allem auf das Abhalten von Code Reviews zurück, bei denen wir gegenseitig die geschriebenen Codeabschnitte betrachten und verbessern. Dadurch hat sich für uns der Vorteil ergeben, dass wir in den meisten Projekten einen durchgängig sauberen Codierungsstil haben. Probleme gab es beim Einführen von CCD, da das Management nicht wirklich überzeugt davon war, dass wir Vorteile daraus haben den Code sauberer zu gestalten, da davon ausgegangen wurde, dass die Implementierung dadurch viel länger benötigen wird. Es wurde dann schrittweise vorgegangen und durch den Erfolg, welchen wir mit den ergriffenen Maßnahmen hatten, wurde es uns ermöglicht noch weitere Maßnahmen einzuführen. Da die von uns entwickelte Software bereits mehrere Jahre alt ist, müssen auch zahlreiche Komponenten neu geschrieben werden. Vor allem bei solchen Refakturierungen fallen die Schwierigkeiten auf, die auftreten, wenn nicht darauf geachtet wurde, Clean Code zu schreiben. Variablennamen sind teilweise sehr schlecht gewählt und es kann daher nicht genau gesagt werden, wofür diese stehen, wodurch wiederum ein längeres Einlesen in den Code und im schlimmsten Fall sogar ein Debuggen notwendig wird. Durch eine sukzessive Neuimplementierung dieser Komponenten unter Beachtung der CCD Regeln können wir auch einen Benefit für den Kunden liefern, da wir leichter Erweiterungen implementieren können, ohne dass wir das System beeinflussen. Ein sehr wichtiger Punkt in dieser Hinsicht, denn wir auch bei der Entwicklung verbessern müssen, ist die niedrige Testabdeckung. 


