\section{Komplexe Strukturen und schwer verständliche Konstrukte}

\SuperPar  Sehr häufig kommt es in der Softwareentwicklung zu Unklarheiten. Der Leser des Codes schließt aus dem betrachteten Quelltext auf etwas anderes, wie de
Eine weiterer sehr zentraler Punkt in CCD ist die Namensgebung. Robert C. Martin vergleicht die Namensgebung in der Programmierung dabei mit
der Namensgebung für Kinder. Damit versucht er dem Leser klar zu machen, welche Rolle die Namensgebung in der Programmierung spielt. Im
folgenden Abschnitt werden einige wichtigen Punkte der Namensgebung aufgearbeitet.

\subsection{Schlecht gewählte Namen}
\begin{itemize}
	\item Projekt: \textit{Log4Net}
	\item Programmiersprache: \textit{C\#}
	\item Betreffende Klasse: \textit{LogLog}
	\item Betreffender Namespace: \textit{log4net.Util}
\end{itemize}

\SuperPar Der Ausschnit in Listing \ref{lst:BadName}, der die Klasse \textit{LogLog} zeigt, ist ein Beispiel für eine schlecht gewählten Namen.

\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, caption=Beispiele für schlechte Namensgebung, label=lst:BadName]
/// <summary>
	/// Outputs log statements from within the log4net assembly.
	/// </summary>
	/// <remarks>
	/// <para>
	/// Log4net components cannot make log4net logging calls.
	/// However, it is sometimes useful for the user to learn 
	/// about what log4net is doing.
	/// </para>
	/// <para>
	/// All log4net internal debug calls go to the standard output 
	/// stream whereas internal error messages are sent to the 
	/// standard error output stream.
	/// </para>
	/// </remarks>
	/// <author>Nicko Cadell</author>
	/// <author>Gert Driesen</author>
	public sealed class LogLog
\end{lstlisting}

\SuperPar Das Problem, welches sich bei dieser Klasse ergibt, ist die Nötigkeit eines Kommentares um klarzumachen, welche  Aufgabe die Klasse erfüllt. Durch den gewählten Namen \textit{LogLog} wird dieses keineswegs

Grundsätzlich kann man anhand des Namens \textit{LogLog} keine genauen Aussagen machen, welche Aufgabe diese Klasse erfüllt. Ein Blick in den im Listing \ref{lst:BadName} stehenden Kommentar gibt Aufschluss darüber, dass das Logging über Log4Net für Log4Net Komponenten nicht möglich ist, wodurch es notwendig ist, eine eigene Klasse für das interne Logging zu implementieren. Der Kommentar könnte durch eine bessere Namensgebung für die Klasse überflüssig gemacht werden. Ein Beispiel für einen bessern Namen wäre \textit{Log4NetInternalLogging}, wodurch gleich klar wird, dass diese Klasse nur für das interne Logging zuständig ist. 

\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, caption=Beispiele für bessere Namensgebung, label=lst:GoodName]
	public sealed class Log4NetInteralLogging
\end{lstlisting}

\subsection{Kapseln von Errorhandling in eigene Methoden}
\begin{itemize}
	\item Projekt: \textit{Roslyn}
	\item Programmiersprache: \textit{C\#}
	\item Betreffende Klasse: \textit{MetadataAndSymbolCache}, \textit{FileKey}
	\item Betreffender Namespace: \textit{Microsoft.CodeAnalysis.CompilerServer}, \textit{Roslyn.Utilities}
\end{itemize}

\SuperPar Das behandeln von Fehlern und Ausnahmen ist ein sehr zentraler Aspekt eines jeden Programmes. Eine richige und gut implementierte Strategie zur Fehlerbehandlung kann sehr viel Einfluss auf die Wartbarkeit eines Programmes haben. Oft wird dabei Logik und Fehlerbehandlung vermischt, was meist zu einer Verschlechterung der Lesbarkeit führt. Da es bei der Fehlerbehandlung um einen eigenen Aspekt geht, sollte diese in eine eigene Methode ausgelagert werden. Diese Methode ist dabei ein Wrapper für die zu behandelte Methode. Ein Beispiel aus dem Quelltext von Roslyn ist die in Listing \ref{lst:AspectedErrorhandling1} gezeigte Methode.

\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, caption=Beispiele für getrennten Aspket der Fehlerbehandlung, label=lst:AspectedErrorhandling1]
private FileKey? GetUniqueFileKey(string filePath)
{
	try
	{
		return FileKey.Create(filePath);
	}
	catch (Exception)
	{
		// There are several exceptions that can occur 
		// here: NotSupportedException or 
		// PathTooLongException
		// for a bad path, UnauthorizedAccessException 
		// for access denied, etc. Rather than listing
		// them all, just catch all exceptions.
		return null;
	}
}
\end{lstlisting}

\SuperPar Um sich auf den wesentlichen Punkt in diesem Abschnitt, die Fehlerbehandlung, zu konzentrieren, wird der redundante Kommentar und die Rückgabe eines null-Wertes ignoriert. Dies sollte in einem anderen Abschnitt näher behandelt werden. % TOODOO ADD Null value return descripton %
Was man an diesem Beispiel gut erkennen kann, ist die Trennung der Aspekte. Es wird eine Methode zum Erstellen eines \textit{FileKey} Objektes aufgerufen. Anstatt die Fehlerbehandlung in der \textit{Create} Methode zu erledigen, wird sie außerhalb dieser Methode implementiert und führt daher zu keiner Vermischung der Aspekte. Dabei ergibt sich ein weiters Problem. Beim Aufruf der Methode \textit{Create} kann auf die Fehlerbehandlung vergessen werden, was im schlimmsten Fall zu einer unbehandelten Ausnahme führt. Es wäre daher vernünftiger die Fehlerbehandlung direkt in einen Wrapper in der Klasse \textit{FileKey} zu implementieren, der die Fehlerbehandlung vornimmt und danach die Methode \textit{Create} aufruft.

\SuperPar Dies würde in den in Listing \ref{lst:AspectedErrorhandling2} und in Listing \ref{lst:AspectedErrorhandling3} gezeigten Änderung in der Klasse \textit{FileKey} resultieren.

\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, caption=Fehlerbehandlung in der Klasse FileKey vorher, label=lst:AspectedErrorhandling2]
public static FileKey Create(string fullPath)
{
	return new FileKey(fullPath, FileUtilities.GetFileTimeStamp(fullPath));
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, caption=Fehlerbehandlung in der Klasse FileKey nachher, label=lst:AspectedErrorhandling3]
private static FileKey CreateKey(string fullPath)
{
	return new FileKey(fullPath, FileUtilities.GetFileTimeStamp(fullPath));
}
				
public static FileKey? Create(string fullPath)
{
	try
	{
		return Create(filePath);
	}
	catch (Exception)
	{
		return null;
	}
}
\end{lstlisting}

\SuperPar Der Aufruf würde der gleiche bleiben, da nur die \textit{Create} Methode im öffentlichen Gültigkeitsbereich zugänglich ist, jedoch könnte sichergestellt werden, dass eine Fehlerbehandlung stattfindet. Auf Grund der Tatsache, dass im Fehlerfall \textit{null} zurückgegeben werden sollte, gibt es eine kleine Änderungen an der Signatur, sodass mit dieser Variante ein \textit{FileKey?} zurückgegeben wird, was einem Strukturdatentyp entspricht der den Wert null annehmen kann. 

\subsection{Falsche Kommentare}
\SuperPar Wie bereits in vorherigen Abschnitten beschrieben sind Kommentare ein sehr wirksames Mittel um Details zu klären, wieso etwas auf eine spezielle Art und Weise implementiert wurde. Oft gibt es Probleme mit Kommentaren, da diese über sehr lange Zeit im Code verbleiben und meist den Quelltext, welchen diese dokumentieren überdauern. Dadurch ergibt sich meist, dass der Kommentar entweder ungültig ist und im besten Fall nur etwas nicht mehr vorhandenes beschreibt. Im schlimmsten Fall kann dieses überdauern des eigentlichen Codes dazu führen, dass der Kommentar schlichtweg falsch ist und dieser für den Programmierer, welcher diesen Kommentar liest, keine Unterstützung bietet und diesen sogar falsche Informationen liefert. Aus diesem Grund gibt es seitens des CCD die Empfehlung nur die Kommentare zu schreiben, die unbedingt notwendig sind und wenn ein Kommentar geschrieben wird sollte dieser sehr gut sein. Sobald der Kommentar seine Gültigkeit verliert, sollte mit ihm vorgegangen werden wie mit allen sogenannten \"toten Codeabschnitten\". Er sollte einfach gelöscht werden. Ein Beispiel für einen solchen falschen Kommentar wird in Listing \ref{lst:WrongCommentBad} gezeigt.

\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, caption=Falscher Kommentar, label=lst:WrongCommentBad]
        TTODOOOOO ADD SOURCE
\end{lstlisting}



\subsection{Verwendung von Magic Strings/Numbers}
%https://github.com/aspnet/WebSockets/blob/dev/src/Microsoft.AspNetCore.WebSockets.Protocol/FrameHeader.cs
\begin{itemize}
	\item Projekt: \textit{ASP.Net Websockets}
	\item Programmiersprache: \textit{C\#}
	\item Betreffende Klasse: \textit{FrameHeader}
	\item Betreffender Namespace: \textit{Microsoft.AspNetCore.WebSockets.Protocol}
\end{itemize}

\SuperPar Ein Problem welches sich sehr häufig ergibt sind sogenannte Magic Strings oder Magic Numbers. Es handelt sich dabei um Zeichenketten oder Zahlen die direkt in den Quelltext geschrieben werden. In Listing \ref{lst:MagicStringsNumbersBad} ist ein Beispiel für mehrere solcher Magic Numbers.

\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, caption=MagicNumbers, label=lst:MagicStringsNumbersBad]
        public FrameHeader(bool final, int opCode, bool masked, int maskKey, long dataLength){
           	...
            if (masked){
                headerLength += 4;
            }
						....
        }
\end{lstlisting}

\SuperPar Durch diese direkt geschriebenen Zahlen ergeben sich mehrere Probleme. Ein Problem besteht darin, dass es sehr schwierig wird nach den Zahlen zu suchen, denn angenommen man würde in der Klasse nach der Länge der maskierten Headerelemente suchen würde, müsste man nach der Zahl 4 suchen, wodurch sich aber sehr viele Ergebnisse ergeben würden. Weiters werden sich beim Ändern der Länge der maskierten Headerelemente Probleme geben, da diese Zahl eventuell auch noch an einer anderen Stelle verwendet wird und darauf vergessen werden kann diese auch zu Ändern. Der Lösungsvorschlag, welchen CCD hier bietet ist die Extrahierung der Zahlen in eine eigene Konstante. Für das Beispiel in Listing \ref{lst:MagicStringsNumbersBad}  würde sich der in Listing \ref{lst:MagicStringsNumbersGood} dargestellte Code ergeben.

\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, caption=Magic number, label=lst:MagicStringsNumbersGood]
				private const int _MASKED_HEADER_LENGTH = 4;
	
        public FrameHeader(bool final, int opCode, bool masked, int maskKey, long dataLength){
						...
            if (masked){
                headerLength += _MASKED_HEADER_LENGTH;
            }
						....
        }
\end{lstlisting}

\SuperPar Mit dem in Listing \ref{lst:MagicStringsNumbersGood} dargestellten Code ist es jetzt einerseits leicht möglich, nach der maskierten Header Länge zu suchen und den Wert für diese auch zu ändern. Ein weiterer Vorteil der sich aus dieser Extrahierung ergibt ist die Tatsache, dass es für Leser des Codes sehr leicht wird zu verstehen, was zu der eigentlichen Header Länge addiert wird. 



